\chapter{Technologia Blockchain} \label{blockchain}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}
W~tym rozdziale wprowadzamy definicję łańcucha bloków oraz omawiamy kluczowe założenia i~struktury danych, na~których opiera się system Blockchain. Następnie wyjaśniamy, 
zyskują obecnie popularność, ideę tzw. \textit{inteligentnych kontraktów}.
Opisujemy również aktualny stan technologii i narzędzia związane z systemem Blockchain.
Treść rozdziału przygotowano na~bazie książek \cite{mastering-blockchain} oraz~\cite{bitcoin-and-cryptocurrency-technologies}. W~doprecyzowaniu wielu pojęć wykorzystano internetową encyklopedię dedykowaną kryptowalutom \cite{bitcoin-wiki}.


\section{Łańcuch bloków} \label{blockchain-definition}
U~podstaw Blockchain leży struktura danych zwana \textit{wskaźnikiem skrótu}. Jest to~wskaźnik przechowujący skrót danych, do~których~prowadzi. Klasyczne wskaźniki umożliwiają jedynie dostęp do~informacji, natomiast wprowadzona struktura pozwala dodatkowo zweryfikować czy informacje te nie zostały zmodyfikowane. Wskaźniki skrótu mogą służyć do~budowy różnego rodzaju kolekcji, takich jak drzewa przeszukiwań czy listy wiązane. W~istocie łańcuch bloków, na~którym opiera się technologia Blockchain jest właśnie listą wiązaną, w~której węzeł oprócz danych 
przechowuje również skrót i~wskazanie na~poprzedni węzeł.
Dostęp do głowy listy, czyli ostatnio dodanego wskaźnika skrótu, gwarantuje wgląd do całej struktury.
Wskaźniki skrótu wiążą ze~sobą kolejne bloki, zapobiegając w~ten sposób modyfikacji danych. Podpisanie ostatnio dodanego wskaźnika skrótu do~Blockchain w~pewnym sensie skutkuje podpisaniem całej struktury. Wskaźniki skrótu występują również na~poziomie transakcji, definiując środki, którymi~dysponuje użytkownik. Przekazanie transakcji do~realizacji jest równoważne podpisaniu całej jej treści wraz zawartymi w~niej wskaźnikami skrótu.

\begin{definition} 
Blockchain to~jednokierunkowa lista wiązana, której każdy węzeł składa się z~bloku danych oraz~wskaźnika skrótu do~poprzedniego bloku.
\end{definition}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.73]{diagrams/blockchain-scheme.pdf}
	\caption{Schemat budowy Blockchain. Czerwone prostopadłościany przedstawiają bloki danych, na~niebiesko zaznaczono wskaźniki skrótu.}
	\label{blockchain-scheme}
\end{figure}

Łańcuch bloków w systemie Blockchain jest rodzajem ogólnodostępnego dziennika zdarzeń o~charakterze przyrostowym. Początkowym elementem jest blok zaszyty w~implementacji, nazywamy go~\textit{blokiem źródłowym} (ang. \textit{genesis block}). Każdy użytkownik systemu posiada uprawnienia pozwalające na~odczyt i~dodawanie nowych danych do~dziennika. System Blokchain często określa się również pojęciem \textit{zdecentralizowanego rejestru} (ang. \textit{decentralized ledger}).
Głównym problemem jest zapewnienie, że~informacje, które~znalazły się już w~rejestrze nie będą zmodyfikowane, a~mówiąc bardziej precyzyjnie, że~każda modyfikacja będzie łatwa do wykrycia przez użytkowników.  



Rozważmy listę długości $K$ i~scenariusz w~którym adwersarz chce zmienić blok $B_{K-i}$, $2\leq i<K$, umieszczony w~Blockchain. Jego celem jest wykonanie podmiany w~taki sposób by~użytkownik pamiętający jedynie głowę listy nie mógł stwierdzić, że~podmiana faktycznie nastąpiła.
 Wskaźnik skrótu przechowuje hash obliczony na~całym węźle listy, w~którego skład wchodzą dane oraz~skrót poprzedniego węzła. Reorganizacja bloku $B_{K-i}$ powoduje zmianę jego skrótu, a~to~wymusza przekształcenie wskaźnika skrótu z~węzła $K-i+1$.
 Dostosowanie skrótu w~węźle $K-i+1$ sprawia, że~hash trzymany w~węźle $K-i+2$ przestał być prawidłowy. Ciąg zmian propaguje się zatem do~głowy listy. W~ostatnim kroku adwersarz musiałby zmienić samą głowę, czyli końcowy skrót przechowywany przez użytkownika. 
  Zauważmy, że~istotne jest by~wykorzystywana funkcja skrótu była silnie bezkolizyjna, inaczej możliwa byłaby podmiana bloków przez adwersarza, która~mogłaby pozostać niewykryta. 
  
  Schemat budowy Blockchain przedstawiony na~rysunku \ref{blockchain-scheme} pozwala lepiej zrozumieć opisany proces. Dopóki przechowujemy głowę listy w~miejscu niedostępnym dla~adwersarza, każda zmiana stanu struktury zostanie wykryta. W~rezultacie bez względu na~to jak dużo danych zapisano w~Blockchain, wystarczy zapamiętać jeden skrót, aby mieć pewność, że~dane nie zostały naruszone.
 


\section{Drzewo Merkle'a} \label{merkle-tree}
Każdy blok danych w~Blockchain zawiera opis transakcji wykonanych przez użytkowników systemu\footnote{Transakcja to np. trasnfer kryptowaluty pomiędzy użytkownikami, o~którym informacja jest rozpropagowana w~sieci. Jednak systemy oparte na~Blockchain mają wiele zastosowań, dlatego~niekoniecznie należy utożsamiać transakcje z~dokonaniem płatności, o~czym powiemy więcej w~dalszej części pracy.}.
Wraz~ze wzrostem popularności systemu, wzrasta liczba jego~użytkowników i~wykonanych transakcji, a~pamiętanie całego rejestru wymaga coraz większej ilości pamięci.
Nie wszyscy użytkownicy systemu chcą ponosić tego rodzaju koszty.  
Rozwiązaniem opisanego problemu może być wprowadzenie drzewa binarnego zbudowanego ze~wskaźników skrótu. Drzewo takie tworzymy dla~transakcji zawartych w~pojedynczym bloku, co~umożliwi  określenie w~wydajny sposób czy dana transakcja znajduje się w~rozpatrywanym bloku 
bez potrzeby zapamiętania wszystkich transakcji. Węzły sieci nie posiadające pełnej historii Blockchain nazywane są~\textit{SPV nodes} (ang. \textit{Simplified Payment Verification}). Stosują one uproszczony protokół weryfikowania zrealizowanych transakcji.

\begin{definition} Drzewo Merkle'a (ang. Merkle tree)
jest drzewem binarnym zbudowanym ze~wskaźników skrótu służącym 
do wydajnej i~bezpiecznej weryfikacji zawartości dużych zbiorów danych.  
\end{definition}

W~praktyce, dla zadanego zbioru danych (w~naszym przypadku zbioru transakcji) drzewo Merkle'a budowane jest od~dołu. W~każdej iteracji tworzone są~coraz wyższe poziomy, aż~do~korzenia drzewa. W~przypadku nieparzystej liczby transakcji, ostatnia z~nich jest duplikowana. Dzięki temu otrzymane drzewo będzie posiadać parzystą liczbę liści.
 Dla przykładu, załóżmy, że~mamy pięć transakcji $A$, $B$, $C$, $D$ oraz~$E$. W~pierwszym kroku transakcja $E$ zostanie powielona. Następnie dla~każdej transakcji $T$ zostanie obliczony skrót $H_T = hash(T)$ i~wszystkie skróty są~umieszczane jako liście na~najniższym poziomie drzewa.
 Tak powstałe liście są~parowane i~konkatenowane ze~sobą, a~następnie 
 hashowane z~wykorzystaniem funkcji skrótu. Proces ten postępuje do~momentu utworzenia pojedynczego węzła, będącego korzeniem. Algorytm tworzenia drzewa został pokazany na rysunku \ref{merkle-tree-diagram}.\\

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.95]{diagrams/merkle-tree.pdf}
	\caption{Drzewo Merkle'a. Użytkownik chce sprawdzić czy blok zawiera transakcję $A$, jej skrót oznaczono niebieskim kolorem. W~tym celu potrzebne będą węzły drzewa zaznaczone kolorem zielonym.}
	\label{merkle-tree-diagram}
\end{figure}

Sprawdzenie czy~zadana transakcja jest elementem danego bloku wymaga utworzenia ścieżki weryfikacyjnej (ang. \textit{Merkle path}) prowadzącej od~skrótu tej transakcji do~korzenia drzewa Merkle'a. Załóżmy, że~posiadacz waluty chce zweryfikować transakcję $A$, której~hash oznaczono na~rysunku \ref{merkle-tree-diagram} symbolem $H_A$. Do~weryfikacji niezbędne są~skróty $H_B$, $H_{CD}$ oraz~$H_{EE}$, o~które~użytkownik musi odpytać inny węzeł sieci posiadający pełną historię Blockchain.
 Na~podstawie skrótów $H_A$ i~$H_B$ wyliczony zostaje hash $H_{AB}$. Następnie ze skrótów $H_{AB}$ i~$H_{CD}$ obliczany jest węzeł $H_{ABCD}$.  Dalej, dzięki skrótom $H_{ABCD}$ i~$H_{EE}$ można wyznaczyć korzeń drzewa, czyli $H_{ABCDEE}$. Ostatni krok polega na~sprawdzeniu czy uzyskana wartość $H_{ABCDEE}$ jest faktycznie równa korzeniowi drzewa dla~którego~nastąpiło sprawdzenie.
 
 
  W~praktyce każdy blok może zawierać bardzo dużą liczbę transakcji,
 przez~co~zysk z~wykorzystania drzewa Merkle'a jest znacznie większy niż wynikałoby to~z~prezentowanego przykładu. Dodatkowo wystarczy $\mathcal{O}(log_2 n)$ operacji aby~sprawdzić czy~element znajduje się w~drzewie Merkle'a, gdzie $n$ jest liczbą węzłów drzewa.


\section{Decentralizacja}
Decentralizacja i~brak odgórnie wyróżnionych aktorów jest kluczowym założeniem systemu Blockchain. Stan systemu ustalają sami użytkownicy, w~pewnym sensie ,,głosując'' proporcjonalnie do~mocy obliczeniowej, którą~dysponują. Dodanie danych do rejestru musi być poparte \textit{dowodem wykonania pracy} (ang. \textit{proof of work}), czyli rozwiązaniem puzzla obliczeniowego, który jest związany z~dokonywaną modyfikacją. Im~większą moc obliczeniową posiada uczestnik systemu, tym~większe prawdopodobieństwo, że~to~on rozwiąże odpowiedni problem obliczeniowy i~będzie mógł dokonać modyfikacji\footnote{Alternatywnym podejściem jest \textit{dowód wkładu} (ang. \textit{proof of stake}). W~tym podejściu znaczenie głosu klienta protokołu rośnie np. wraz~z~ilością kryptowaluty, którą~posiada.}. Rozwiązanie problemu obliczeniowego i~dokonanie modyfikacji rejestru wiąże się zazwyczaj z~przyznaniem nagrody (np. wypłatą w kryptowalucie), która~ma motywować użytkowników do poświęcenia ich mocy obliczeniowej. 

W~Blockchain użytkownicy są również odpowiedzialni za~walidowanie realizowanych transakcji, propagowanie poprawnie wykonanych transakcji do innych węzłów sieci oraz~ignorowanie błędnych (np. niezgodnych z~aktualnym stanem rejestru).
 Z~założenia system funkcjonuje w modelu \textit{Peer-to-Peer} (w~skrócie \textit{P2P}). 

\begin{definition} Model Peer-to-Peer to model komunikacji w~sieci komputerowej oparty na~jednakowych uprawnieniach wszystkich maszyn uczestniczących w~wymianie danych.
\end{definition}

Oznacza to, że~węzły komunikują się ze sobą w~ramach płaskiej struktury.
 Nie istnieje hierarchia urządzeń, sieć nie posiada ani~głównego serwera, ani żadnego wyróżnionego węzła, który~kontrolowałby przepływ danych lub pełniłby rolę zaufanej trzeciej strony. W~konsekwencji to~podejście sprzyja również anonimowości użytkowników. Dane zawarte w~sieci są~odporne na~usunięcie, gdyż~wiązałoby się to~z~zaatakowaniem, bądź awarią maszyn wszystkich lub przynajmniej dużej części użytkowników systemu. 
  
  Jedną z~wad modelu P2P jest
   niska efektywność komunikacji. Trzy klasyczne modele komunikacji w~sieci uwzględniające poziom ich scentralizowania zaprezentowano na~rysunku \ref{network-topology}. Zdarza się, że~aplikacje oparte na systemie Blockchain funkcjonują w~sieciach zdecentralizowanych, a~nie w pełni rozproszonych. Wynika to~z~faktu, że~pełna decentralizacja jest trudna do~utrzymania, np. użytkownicy mogą się łączyć w~ramach różnych inicjatyw, by~czerpać z nich wzajemne korzyści. Przykładem tego zjawiska są~\textit{kopalnie} (ang. \textit{mining pools}), gdzie~poprzez współdzielenie swoich zasobów użytkownicy systemu zwiększają swoje szanse na~wydobycie nowego bloku, dzieląc się~nagrodą proporcjonalnie do~wkładu w~obliczenia.\\

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.85]{diagrams/network-topology.pdf}
	\caption{Topologie sieci komputerowych podzielone ze~względu na~poziom ich scentralizowania. Systemy oparte na~Blockchain działają najczęściej w~sieciach rozproszonych.}
	\label{network-topology}
\end{figure}

\section{Konsensus rozproszonej sieci}
Opracowanie protokołu opartego na technologii Blockchain w~rozproszonej sieci stawia pewne wyzwania. Głównym problemem jest procedura ustalania konsensusu, czyli tego jakie bloki zostały poprawnie dodane do łańcucha, przez wszystkich uczestników protokołu. 
W ogólności problem konsensu w sieci rozproszonej można sformułować następująco.

\begin{definition} Rozważmy rozproszoną sieć zawierającą $n$ węzłów, z których część
może działać niepoprawnie, a~część może być nieuczciwa (pod kontrolą adwersarza).
 Każdy węzeł $i$ posiada pewną wartość $v_i$. Mówimy, że protokół zapewnia ustalenie konsensu w sieci, jeżeli:
\begin{enumerate}
	\item wykonanie protokołu kończy się ustaleniem wspólnej wartości $v_i$ pomiędzy wszystkimi uczciwymi węzłami sieci,
	\item ustalona wartość $v_i$ była pierwotnie w~posiadaniu uczciwego węzła.
\end{enumerate}
\end{definition}
 
Problem ustalania konsensu w~rozproszonej sieci jest badany od lat i dowiedziano  w związku z nim wielu negatywnych wyników. 
Jednym z~najbardziej znanych jest \textit{problem bizantyjskich generałów} (ang. \textit{byzantine generals problem}) \cite{byzantine-generals-problem}.
Problem można opisać następująco: generałowie dowodzący armiami komunikując się poprzez posłańców muszą podjąć wspólną decyzję dotyczącą ataku, mimo, że~niewielka grupa generałów zdradziła i~utrudnia pozostałym osiągniecie konsensu.
Dowiedziono m.in., że~jeżeli co najmniej jedna trzecia generałów jest zdrajcami, to~nie istnieje rozwiązanie postawionego problemu \cite{bizantine-fault-tolerance-proof}.
W~kontekście ustalania konsensu w rozproszonej sieci, generałów możemy utożsamiać z~węzłami, a rolę posłańców pełni przyjęty protokół komunikacyjny.
Zauważmy jednak, że wspomniane negatywne wyniki nie wykluczają istnienia protokołów rozwiązujących problem konsensu w rozproszonej sieci w pewnych szczególnych scenariuszach lub protokołów posiadających pewnego rodzaju ograniczenia, np. działających z kontrolowanym prawdopodobieństwem błędu.



W systemie opartym na technologii  Blockchain, każdy węzł przechowuje swoją lokalną wersję łańcucha bloków. Kiedy tworzone są nowe bloki, ustalenie który~z nich i~w~jakiej kolejności będzie dodany przez wszystkie węzły jest niezbędne, aby zachować spójność systemu\footnote{Zważywszy, że~wielu użytkowników jednocześnie propaguje stworzone przez siebie transakcje i liczba transakcji może być bardzo duża, dla uproszczenia konsensus ustalany jest na~poziomie bloku agregującego wiele transakcji.}.
  Interesującym rozwiązaniem, bardzo charakterystycznym dla systemu Blockchain jest pewnego rodzaju zachęta  do~przestrzegania protokołu. Użytkownicy, którzy uczciwie, zgodnie z~protokołem tworzą nowe bloki otrzymują wynagrodzenie w~kryptowalucie (dlatego powiązanie systemu z~kryptowalutą jest istotne).
  Informacja o zyskanym wynagrodzeniu pojawia się w utworzonym przez nich bloku. 
  
  Drugim, kluczowym rozwiązaniem jest  oparcie protokołu osiągania konsensu na~dowodzie wykonania pracy.
  Jeżeli wraz z propagowanym~blokiem użytkownik otrzyma poprawny i~związany z~tym blokiem dowód wykonania pracy, to~dołączy blok do swojej lokalnej kopii łańcucha. Jest to~jednocześnie moment, w~którym przerywa poszukiwania dowodu pracy dla~aktualnie rozważanego przez siebie bloku  i~rozpoczyna rywalizację o~wydobycie nowego bloku, już na~bazie nowo przyłączonego bloku.  
W praktyce ustalenie konsensusu jest dodatkowo utrudnione
przez rozmiar sieci i~związane z~nim opóźnienia komunikacyjne.
Czasami zachodzi sytuacja, w~której~dwa węzły sieci znajdą dowód pracy dla~stworzonych przez siebie bloków niemal jednocześnie, nazwijmy te bloki
odpowiednio $B$ oraz~$B'$. Propagacja informacji zajmuje pewien czas, przez co~część węzłów w~sieci otrzyma najpierw blok $B$, inne zaś $B'$. Zaistniały scenariusz nazywany jest \textit{rozgałęzieniem} (ang. \textit{fork}). Blok, który~jest dostarczony później zostaje umieszczony przez węzeł w~nieprzetworzonej \textit{puli transakcji} (ang. \textit{transaction pool}).
Następnie  uczestnicy protokołu ,,głosują'' swoją mocą obliczeniową na wybraną przez siebie wersję łańcucha, poprzez próbę dodania do~niego nowego bloku. Załóżmy, że~węzeł posiadający  na~szczycie struktury blok $B$ znajduje dowód pracy dla~nowego bloku $C$, który wskazuje na $B$. W~celu otrzymania nagrody za wykopanie bloku użytkownik natychmiast rozpoczyna propagację bloku $C$. Węzły, które uprzednio dodały do swojej wersji łańcucha blok $B'$ przenoszą jego zawartość do~puli transakcji, a do łańcucha dodają bloki $B$  oraz $C$. W~rezultacie, pomimo możliwości powstania pewnych lokalnych zaburzeń, w dłuższej perspektywie czasowej wszyscy uczestnicy systemu uzgadniają jedną, wspólną wersję łańcucha.
Zauważmy, że uczciwym węzłom opłaca się przyłączać i rozszerzać najdłuższą z dostępnych wersji łańcucha, 
gdyż zwiększają w ten sposób szanse, że~wydobywane przez nie bloki zostaną trwale włączone do~Blockchain i zyskają w związku z tym wynagrodzenie w kryptowalucie.
 
 W~przyjętym modelu nie jest zdefiniowany punkt startowy i~końcowy wyłaniania konsensusu. Wraz~z~upływem czasu i~dodawaniem kolejnych bloków prawdopodobieństwo, że~konkretny blok danych umieszczony w~łańcuchu pozostanie w~nim, wzrasta wykładniczo.
 Rozważmy ponownie blok $B$, który~został ostatnio zaakceptowany i dołączony do łańcucha przez wszystkie węzły. Przyjmijmy, że~bezpośrednio przed nim znajduje się blok $A$. Wyparcie bloku $B$ z łańcucha może być spowodowane znalezieniem i~propagacją przez adwersarza dłuższej gałęzi następującej po bloku $A$, która~nie zawiera $B$. W~momencie gdy~$B$ jest na~szczycie łańcucha, najkrótsza taka gałąź ma długość 2 i~jest zbudowana kolejno z~bloków: $B'$ oraz~$C'$. W ogólności, jeżeli po~$B$ występuje $k$ bloków, to~najkrótsza gałąź unieważniająca $B$ ma długość $k + 2$, gdyż adwersarz potrzebuje jednego bloku aby zrównać się z~$B$, a~następnie $k + 1$ bloków by~utworzyć gałąź dłuższą niż aktualna. 
  Działanie Blockchain oparte jest na~założeniu, że adwersarz posiada mniej niż połowę łącznej mocy obliczeniowej całej sieci. Przyjmijmy, że~prawdopodobieństwo wydobycia nowego bloku przez uczciwe węzły przed adwersarzem ma wartość \mbox{$ p \in (\frac12,1)$.} Wówczas, w dużym uproszczeniu, prawdopodobieństwo unieważnienia bloku $B$ przez adwersarza maleje wykładniczo względem liczby bloków występujących po~$A$, wynosząc: $(1 - p)^{k+2}$. 
  Bardziej szczegółowa matematyczna analiza tego problemu, znanego jako problem podwójnego wydatkowania (ang. double spend race), a także realistyczne symulacje dla różnych modeli sieci zostaną przedstawione w kolejnych rozdziałach.

  Należy podkreślić, że teoretycznie nawet bloki, które zostały nadbudowane przez znaczną liczbę nowych bloków, mogą zostać unieważnione jeśli adwersarzowi uda się  wygenerować odpowiednio długi łańcuch bloków. W praktyce wymagałoby to jednak bardzo dużej mocy obliczeniowej. 


\section{Inteligentne kontrakty}

  W~literaturze istnieje wiele różniących się między sobą definicji inteligentnych kontraktów (ang. \textit{smart contracts}). My przyjmiemy definicję  podobną do~zamieszczonej w~książce \cite{mastering-blockchain}.

\begin{definition} 
Inteligentny kontrakt to
 program komputerowy reprezentujący umowę między użytkownikami,
 który wykonywany jest samoistnie i~realizuje zawarte w~nim postanowienia bez względu na~okoliczności.
\end{definition}


Pojęcie inteligentnych kontraktów  znane i używane było przed stworzeniem technologii Blockchain, lecz uważa się, że to~dzięki Blockchain ich realizacja stała się możliwa w~praktyce. 
Celem inteligentnych kontraktów jest zapewnienie większego bezpieczeństwa niż w~przypadku tradycyjnych umów prawnych i~jednoczesne obniżenie kosztów związanych z~zawieraniem umów.
Po~raz pierwszy koncepcję inteligentnego kontraktu opisał Nick Szabo w~$1997$ roku \cite{smart-contracts}. Określił on~inteligentne kontrakty jako ,,protokół transakcyjny w postaci cyfrowej, który automatycznie wykonuje warunki umowy w~nim zamieszczone''\footnote{Oryginalna definicja znajduje się w pracy \cite{smart-contracts}.}. Motywacją była automatyczna realizacja porozumienia zawartego pomiędzy użytkownikami, zapewniająca bezpieczeństwo i nie wymagająca  istnienia zaufanej trzeciej strony. W szczególnosci nie powinien istnieć sposób, który~pozwoliłby na~jednostronne wycofanie się z~zawartego kontraktu.
Zauważmy, że~koncepcja ta~jest w pewnym sensie zgodna z~modelem sieci P2P, w~której nie istnieje centralna, zaufana trzecia strona, i~w~której węzły mają do~siebie ograniczone zaufanie.

 Z~pewnymi ograniczeniami idea  inteligentnych kontraktów jest dostępna w~systemie Bitcoin. Przykładem są~\textit{kanały płatności} (ang. \textit{payment channels}) omówione w~podrozdziale \ref{bitcoin-use-cases}.  
  Większą niż w~Bitcoinie dowolność w~definiowaniu kontraktów posiadają użytkownicy kryptowaluty \textit{Ethereum} \cite{ethereum-white-paper}, uruchomionej w~roku $2015$. Inteligentne kontrakty stanowią o~sile tej waluty i~znalazły szereg zastosowań wykraczających poza sektor finansowy. Język skryptowy wykorzystywany w~Ethereum jest kompletny w sensie Turinga (ang. \textit{Turing completeness}).
  Wadą takiego rozwiązania~są potencjalne nadużycia ze~strony nabywców kryptowaluty, 
  np. możliwość tworzenia nieskończonych pętli, które~narażają użytkowników walidujących kontrakty na~wykorzystywanie mocy obliczeniowej w~nieefektywny sposób. Problem ten nie występuje w prostym języku skryptowym wykorzystywanym
  w systemie Bitcoin, co kosztem istnienia pewnych ograniczeń, upraszcza logikę transakcji i~wydaje się zapewniać większe bezpieczeństwo systemu.
  



 Realizacja inteligentnych kontraktów w~systemach kryptowalut opartych na technologi Blockchain powiodła się w dużej mierze dzięki temu, że~dane zapisane w rozproszonym rejestrze są odporne na~modyfikację, a~decentralizacja systemu  pozwala na~eliminację zaufanego pośrednika czy centralnego zarządcy. 
  Warto dodać, że~inteligentne kontrakty z~natury powinny być~deterministyczne.
  Wykonanie programu na~dowolnym węźle sieci musi skutkować dokładnie takim samym rezultatem.  Inaczej konsensus stanu łańcucha po~wykonaniu kontraktu nie byłby możliwy.
  
  
  Inteligentny kontrakt zapisany jest w~postaci kodu źródłowego i kiedy określone w~nim warunki zostaną spełnione, rozpoczyna się jego realizacja.
  Teoretycznie, w świetle przytoczonej definicji, inteligentny kontrakt nie musi podlegać żadnym regulacjom prawnym ani nadzorowi. 
   Aktualnie trwa debata czy~kod źródłowy może być traktowany jako umowa w~świetle prawa. 
   

\section{Hyperledger}
W celu uproszczenia rozwoju rozwiązań wykorzystujących technologię Blockchain powstał projekt \textit{Hyperledger}\footnote{Oficjalna strona internetowa projektu znajduje się pod adresem \url{https://www.hyperledger.org}.}. 
Projekt został zaimplementowany w~oderwaniu od~ specyfikacji dla konkretnych rozwiązań. Może on~służyć zarówno do~tworzenia otwartych, jak~i~zamkniętych łańcuchów. Te ostatnie często dedykowane są prywatnym przedsiębiorstwom, zwłaszcza w sektorze finansowym.
Inicjatywę Hyperledger uruchomiła organizacja \textit{Linux Foundation}, a~jej rozwój odbywa się na zasadach wolnego oprogramowania.
 Większość narzędzi wydano na~bazie otwartej licencji \textit{Apache License Version 2.0}.

Analiza przypadków użycia Blockchain przeprowadzona przez programistów i~ekonomistów pozwoliła określić jakie cechy powinna mieć architektura Hyperledger. Oto przyjęte założenia:
\begin{itemize}
	\item Modułowa struktura: platforma ma~być możliwa do~wykorzystania w~wielu branżach, których~potrzeby różnią się od~siebie. W~tym celu wydzielono osobne moduły odpowiadające różnym funkcjonalnościom technologii Blockchain. Powstały między innymi biblioteki ograniczające kontrolę dostępu do~systemu, zawierające wyspecjalizowane struktury danych czy~różne algorytmy osiągania konsensusu. Są~one łatwe w~integracji i~mogą być wykorzystywane bądź nie, w~zależności od~scenariusza biznesowego.
	\item Poufność danych: Hyperledger dostarcza wiele protokołów kryptograficznych mających na~celu zapewnić poufność danych w~obrębie aplikacji, przy jednoczesnym zachowaniu wysokiej wydajności działania. Ma~to~szczególne znaczenie w~systemach o~zamkniętym charakterze, które~są~dedykowane prywatnym firmom lub instytucjom.
	\item Tożsamość użytkowników oparta na~infrastrukturze klucza publicznego: taka infrastruktura porządkuje usługi uwierzytelniania, szyfrowania danych oraz~niezaprzeczalność dokonania transakcji przez osobę fizyczną. Wiąże się również z~dodaniem do~Blockchain \textit{urzędów certyfikacyjnych (CA)}, \textit{urzędów rejestracyjnych (RA)} oraz~\textit{certyfikatów klucza publicznego}. Konsekwencją jest centralizacja niektórych usług, co~przeczy pierwotnym założeniom Blockchain. W~takim modelu możliwe jest odzyskiwanie\footnote{W~otwatym Blockchain transfer kryptowaluty na~nieistniejący adres, bądź utrata klucza prywatnego skutkuje trwałym zablokowaniem środków. Zamknięte łańcuchy bloków wymagają zaufania do~stron trzecich, które~znają tożsamość użytkownika i~pozwalają tworzyć kopie zapasowe jego klucza prywatnego.} kluczy prywatnych nabywców kryptowaluty.
	\item Podleganie kontroli: dane przesyłane przez użytkownika mogą być weryfikowane i~przypisane są do~jego osoby, bez względu na~liczbę kont, którą~posiada. Nie sposób zaprzeczyć wykonaniu zrealizowanej transakcji. Jest to~możliwe za~sprawą poprzedniego założenia. 
	\item Ujednolicony interfejs komunikacji: umożliwia wymianę danych niezależnie od~przyjętej kryptowaluty czy~technologi w~której rozwiązanie zostało wykonane. Ta~cecha pozwala wymieniać informacje pomiędzy wieloma systemami Blockchain, co~w~przypadku protokołów popularnych kryptowalut nie jest możliwe.
	\item Wieloplatformowość: osadzanie i~rozwój aplikacji jest niezależny od~infrastruktury i~języka programowania.
\end{itemize}

Projekt składa się ze~szkieletów: \textit{Burrow, Sawtooth, Fabric, Indy} oraz~\textit{Iroha}. Burrow jest implementacją protokołu działającego w~Blockchain o~ograniczonym dostępie. Składa się z~modułów, które~można włączać do~aplikacji wedle uznania. Zawiera w~sobie interpreter inteligentnych kontraktów wzorowany na~języku skryptowym waluty Ethereum. Dostępne instrukcje charakteryzują się dużą swobodą definiowania transakcji. Sawtooth jest platformą pozwalającą budować i~osadzać w~niej aplikacje Blockchain. Zapewnia łatwą skalowalność działających systemów. Fabric to~zestaw procedur i~narzędzi, na~bazie których można rozwijać zaawansowane rozwiązania korzystające z~technologii Blockchain. Indy stanowi fundament do~tworzenia cyfrowych tożsamości użytkowników. Iroha jest~frameworkiem bazującym na~komponencie Fabric. Został przygotowany do~działania na~urządzeniach mobilnych. Kooperacja wielu ludzi zaowocowała usystematyzowaniu zasad i~nadaniu nowego kierunku Blockchain. Motywacja, zastosowania oraz~plany dalszego rozwoju Hyperledger zostały przedstawione przez samych autorów na~konferencji \textit{EuroSys} \cite{hyperledger-fabric}.
